\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tgpagella}

\usepackage{geometry}
\geometry{lmargin=2cm, rmargin=2cm, vmargin=2.5cm} %%% Marges

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{graphics}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\lstset{language=C++}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{xspace,enumerate}

\author{BLG}
\title{Examen de seconde session}
\date{S1 2011-2012}

\lhead{Langages et programmation 1}
\rhead{L1 PCSI --- 2011-2012}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage/\pageref{lastpage}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}\xspace}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}\xspace}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}\xspace}

\newcommand{\ie}{\textit{i.e.}\xspace}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}  %%% Puce enumerations

\renewcommand{\leq}{\leqslant}              %%% <= plus propre
\renewcommand{\geq}{\geqslant}              %%% >= plus propre

\newcommand{\TODO}{\textcolor{red}{\framebox{\textbf{TODO}}}\xspace}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\titre}[1]{\begin{center}\Large\textbf{#1}\end{center}}
\newcommand{\groupe}[1]{\begin{center}\large\rule{25em}{.5pt}\\\textbf{#1}\\\vspace{-.5em}\rule{25em}{.5pt}\end{center}}

\newcommand{\newexo}[3]{\begin{center}\large\rule{\linewidth}{.5pt}
    \vspace{-1.15cm} \paragraph{#1.}{\small#2}\hfill{}\textit{\small #3}\\ \vspace{-0.3cm}\rule{\linewidth}{.5pt}\end{center}\vspace{-0.3cm}}

\newenvironment{code}{\begin{ttfamily}}{\end{ttfamily}}
\newcommand{\cod}[1]{\begin{code}#1\end{code}}

\newcommand{\aff}{\ensuremath{\leftarrow}\xspace}

\lstdefinestyle{code}{language=C++,basicstyle=\ttfamily\footnotesize,keywordstyle=\bf,numbers=left}

%%%%%%%%%%%%% D E B U T %%%%%%%%%%%%%%%

\titre{Examen de seconde session}

\noindent{\small\textbf{Durée :} 2h. Tous les documents sont autorisés. Tous les programmes sont à écrire en C(++).}

\newexo{Exercice 1}{}{\ \ }

	Soit $f$ la fonction de $\mathbb{Z}$ dans $\mathbb{Z}$ définie par :

	\begin{enumerate}[(i)]
	
		\item pour tout $x<0$ : $f(x)=3$
		\item pour tout $x\in[1,5]$ : $f(x)=10x-3$
		\item pour tout $x>5$ : $f(x)=2x^{x+1}+1$
		
	\end{enumerate}
	
	
	\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}$1.]

		\item \'Ecrire le sous programme \texttt{puissance} qui prend en paramètre un entier $x$ et renvoie $x^{x+1}$, puis l'utiliser pour construire le sous programme \texttt{f} qui prend en paramètre $x$ et renvoie $f(x)$.

		\item \'Ecrire un programme principal qui demande à l'utilisateur de saisir des valeurs entières, en affichant à chaque fois le résultat de la fonction $f$ appliquée à l'entier saisi. Le programme s'arrêtera lorsque l'utilisateur saisira la valeur $0$. 

	\end{enumerate}

\newexo{Exercice 2}{}{ Les deux questions sont ind\'ependantes. }

\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}$1.]

	\item Un tableau d'entiers est un \emph{tas} s'il v\'erifie la propri\'et\'e suivante : pour toute position $i$ du tableau, la valeur contenue dans la case $i$ est sup\'erieure aux valeurs contenues dans les cases $2i + 1$ et $2i + 2$ (lorsque celles-ci sont bien définies, voir Figure~\ref{fig:tas}). \'Ecrire un sous-programme \texttt{estUnTas} prenant en param\`etres un tableau d'entiers $tas$ et sa taille $n$ et retournant $1$ si le tableau est un tas, $0$ sinon. 

\begin{figure}[h]
	
		\centerline{\includegraphics[scale=2]{tas.pdf}}
		\caption{Le tableau de gauche est un tas, alors que celui de droite n'en est pas un ($tas[2] > tas[5]$). \label{fig:tas}}
\end{figure}

\item \'Ecrire un sous-programme \texttt{decalage} prenant en param\`etres un tableau d'entiers $t$, sa taille $n$ et un entier $sens$ et effectuant les op\'erations suivantes : 

	\vspace{0.2cm}
	
	\begin{itemize}
	
		\item si $sens = 0$ alors le tableau sera d\'ecal\'e vers la droite,
		\item sinon, le tableau sera d\'ecal\'e vers la gauche. 	
	
	\end{itemize}
	
	\vspace{0.2cm}
	
	D\'ecaler un tableau vers la droite consiste \`a d\'eplacer chaque valeur vers la droite, la derni\`ere valeur prenant alors la place de la premi\`ere. Le principe de d\'ecalage vers la gauche se d\'efinit de la m\^eme mani\`ere, et une illustration de ces deux notions est donn\'ee Figure~\ref{fig:decalage}.
	
	\begin{figure}[h]
	
		\centerline{\includegraphics[scale=2]{decalage.pdf}}
		
		\caption{D\'ecalage vers la droite (en haut) et vers la gauche (en bas). \label{fig:decalage}}
		
	\end{figure}
\end{enumerate}

\newexo{Exercice 3}{}{\ \ }
Une \emph{ligne de ciel} d'une ville est le tracé dessiné dans le ciel par le
contour des immeubles (vus sous un certain
angle).
Dans cet exercice, on considère les immeubles projetés dans un plan, où deux représentations d'immeubles peuvent alors se superposer. Ainsi, un immeuble est parfaitement caractérisé par un
triplet $(x,l,h)$ d'entiers positifs, où $x$ ($\geq0$) désigne sa position
horizontale dans ce plan, $l$ ($>0$) sa largeur et $h$ ($>0$) sa hauteur. \\

Une ligne de ciel peut
être représentée par un tableau d'entiers \texttt{L} pour lequel la valeur
\texttt{L[i]} de la $i$\ieme~case est la hauteur (constante) de la ligne de ciel
entre les positions $x=i$ et $x=i+1$.


\paragraph{Exemple} On considère la liste d'immeubles suivante : $(0,2,5)$,
$(1,3,2)$, $(3,2,3)$, $(7,1,7)$, $(6,7,1)$, $(9,3,4)$, $(11,3,6)$. On
a représenté ci-dessous les immeubles à gauche et la ligne de ciel
correspondante à droite.

\begin{center}
\newcommand{\building}[4]{\draw[line width=2pt,#4]
  (#1,0)--++(0,#3)--++(#2,0)--++(0,-#3);}
\newcommand{\axes}{
\foreach \i in {0,...,14} {
  \draw (\i,-0.2)--++(0,0.4);
  \draw (\i,-0.5) node{\small\i};
}
\foreach \i in {0,...,7} {
  \draw (-0.2,\i)--++(0.4,0);
  \draw (-0.5,\i) node{\small\i};
}
\draw[->] (0,0)--(0,8);
\draw (-0.5,8) node{\small$h$};
\draw[->] (0,0)--(15,0);
\draw (15,-0.5) node{\small$x$};
}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\building{0}{2}{5}{blue}
\building{1}{3}{2}{red}
\building{3}{2}{3}{orange}
\building{7}{1}{7}{green!80}
\building{6}{7}{1}{blue!50!green}
\building{9}{3}{4}{purple}
\building{11}{3}{6}{violet}
\axes{}
\end{tikzpicture}
\hspace{1em}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[line width=2pt, blue!60!black] (0,5)--(2,5)--(2,2)--(3,2)--(3,3)--(5,3)--(5,0)--(6,0)--(6,1)--(7,1)--(7,7)--(8,7)--(8,1)--(9,1)--(9,4)--(11,4)--(11,6)--(14,6);
\axes{}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{-0.7em}
Cette ligne de ciel de taille 14 est représentée par le tableau suivant : \texttt{[5,5,2,3,3,0,1,7,1,4,4,6,6,6]}.

\paragraph{N.B.} Dans toutes les questions de cet exercice, la taille de la ligne
de ciel vous est donnée (inutile de la calculer dans vos
sous-programmes à partir des positions des immeubles). Lorsqu'un
immeuble sort de la zone de représentation de la ligne, on pourra simplement l'\textbf{ignorer}.

%\paragraph{Questions}
\vspace{0.3cm}
\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}$1.]
\item Écrire un sous-programme \texttt{point\_culminant(L,n)} qui
  renvoie la hauteur maximale {\small(c'est~7 sur l'exemple)} de la ligne de ciel~\texttt{L} de taille~\texttt{n}.
\item Écrire un sous-programme \texttt{ajouter\_immeuble(x,l,h,L,n)} qui modifie
  la ligne de ciel~\texttt{L} de taille~\texttt{n} en y ajoutant un
  immeuble $(\texttt{x},\texttt{l},\texttt{h})$.

  {\small Par exemple, l'ajout de l'immeuble $(11,3,6)$ à la ligne de ciel
  \texttt{[5,5,2,3,3,0,1,7,1,4,4,4,1,0]} doit produire \texttt{[5,5,2,\\3,3,0,1,7,1,4,4,6,6,6]}.}
\item En utilisant le sous-programme de la question~2, écrire un sous-programme \texttt{liste\_immeubles(L,n)} qui demande une liste
  immeubles à l'utilisateur {\small(par exemple en demandant tout d'abord le nombre
  d'immeubles, puis les caractéristiques $(x,l,h)$ de chaque immeuble)}, vérifie à chaque fois que l'immeuble
  proposé est valide, et produit la ligne de ciel correspondante
  dans le tableau~\texttt{L} de taille~\texttt{n}.
%\item Écrire un sous-programme \texttt{fusion(L1,L2,L,n)} qui fusionne
%  les deux lignes de ciel \texttt{L1} et \texttt{L2} de taille
%  \texttt{n} dans le tableau \texttt{L} (de taille \texttt{n}).
\item En utilisant le sous-programme de la question~1, écrire un sous-programme \texttt{dessiner(L,n)} qui affiche une
  ligne de ciel~\texttt{L} de taille~\texttt{n} et de hauteur maximale~$h$ dans une zone de $h$~lignes et $2\texttt{n}$~colonnes (2~colonnes par position~$x$) de la
  façon suivante, illustrée à partir de l'exemple précédent :
\end{enumerate}

\hspace{13em}\vbox{
\begin{verbatim}
              ##
              ##      ######
####          ##      ######
####          ##  ##########
####  ####    ##  ##########
##########    ##  ##########
##########  ################
\end{verbatim}}

%%%%%%%  F  I  N  %%%%%%%%%%%%%%%
\label{lastpage}
\end{document}

